任何形式嘅「語言獵巫」都係語言發展嘅癌細胞

每有文章用到「打造」「方方面面」「小三」是但一個詞，都梗係會有人指出作者用咗「匪語」。大家嘅龍門實在搬得太快，寫字嘅人根本跟唔切。用錯一字，就係匪敵入侵，爬格仔嘅、做廣告嘅，步步驚心。我相信大家都好想有一個「匪語清單」，幫大家揾出有乜嘢字詞唔用得。就此，吳志森 (2014) 曾經寫過以下嘅批評。
這種走火入魔的行徑，大部分時間都得啖笑，因為匪語不匪語，更不是一個人一個國師說了算。但對於我這種用文字語言搵食的傳媒人，卻不勝其擾。
做網上電台節目，與社交媒體掛鈎，與聽眾即時互動，有時的確很煩。有本土聽眾聽到片言隻語，即時在網上回應：森哥，呢句係「匪語」，嗰句又係「匪語」，以後唔可以講。做直播節目，從來是我口講我心，但自從有了「匪語」這個標準，令我欲語無言。
普遍本土派香港人，仲係有一種「正統」嘅思想，或者自以為係「花果飄零」後「華夏正統」所結嘅果，會將自己嘅語言習慣建立喺「抗匪」上面；明明係香港嘅語言習慣問題，都要用「國共對立」嘅意識形態去思考，搞到雲端上面群魔亂舞，阻住本土語言發展。

究竟乜嘢係匪語？

不過既然有人提出「匪語」呢個概念，我就嘗試幫大家反思「匪語」呢個概念。大家可以用 Highlight 嘅方式，揀選自己心目中認同嘅答案。

大家係可唔可以用三言兩語就定義到乜嘢係「匪語」？例如話「普通話就係匪語」、「大陸用而台灣唔用嘅就係匪語」。大家記住你心目中嘅定義先。然後幫我判斷下面一堆詞語，邊一個係匪語，邊一個唔係。
八個想大家判斷係咪匪語嘅詞
同樣嘅玩法，你覺得係「匪語」，就 Highlight 咗個字佢。
高富帥
謝謝
玩（waan2，MK仔或者會寫做「挽」）
三小
朱古力
心累
頸渴
做又三十六唔做又三十六

點解要做一個咁無聊嘅測試？上面嘅詞語應該都好 clear cut，未必好難判斷。但係同大家心目中對匪語嘅定義可能有好多衝突。

高富帥
中國嘅網路流行用語，意思係「高大、有錢、靚仔」。我諗大家應該毫無保留會認為呢個係「匪語」？

謝謝
由呢度開始就係有啲掙扎嘞。廣東話一般唔講「謝謝」，而係有時要講「多謝」，有時要講「唔該」。呢個用法可能係透過書寫傳入，亦可能係透過上海話、官話（指 Mandarin，唔係 Official Language）傳入。

玩
呢個字大家都識，但係查字書個讀音應該就係「換/wun6」而唔係 waan2。你問老啲嘅人，似乎係唔會用呢個字去講 have fun 嘅意思，而係會用「撩」。點解嘅呢？呢個 waan2 音話唔定係官話「玩兒」借入嚟粵語。如果佢係直接借北京話個音，佢算唔算匪語？

三小
台灣話（閩南語分支）用嘅粗口，用法類似粵語嘅「乜鳩」。台灣借入又算唔算匪呢？

朱古力
英文字喎。但係其實呢個係法文 chocolat 借入上海話，再經上海話嘅漢字寫法傳入粵語。上海匪啲定係北京匪啲？

心累
另一個中國網絡用語。我諗三十歲以上嘅人未必會識。算唔算「匪語」？（但係好多十幾歲嘅𡃁妹用）

頸渴
可能大家都日日講，但係呢個詞似乎係客家話借入。客家話都係中國語言，算唔算「匪語」？
做又三十六唔做又三十六

最後呢個直頭係共產黨用語，因為以前喺工廠做嘢，全世界劃一薪酬，所以先至有呢個講法。呢個因為共產黨政策而出現嘅俗語，又說唔說匪呢？

用呢個八詞想帶出嘅論點係，大家判別一個詞係咪匪語，通常都會話係用「來源」。但係一般嘅詞語，來源好多都唔會知。睇網上嘅建議就會覺得好得意。「出國」都可以係「匪語」，後生仔唔識嘅粵語又係「匪語」。

全文：

讀左廿年waan2淨係讀遊玩，玩樂尼d字先會讀正音

所以肥絲條賤種同班正字撚真係連登癌細胞

負皮嗰啲講下原因？

咁都唔撚識分就死左佢啦
匪語咪就係近年共產中国低知識水平，空洞枯燥無品味既字詞囉
如果你覺得好難分唔識分，返去做你既支那人啦
連邊啲字香港人會用唔會用，定係台灣人用都唔識分？
食屎啦去

班友淨係識訴諸權威 容唔到半點質疑

係囉！同一道理，韓劇同歌舞都咁正，咁都有人屌，話唔撐本土喎！真係癌細胞嚟㗎！

總之以後繼續講高富帥！繼續睇韓劇！繼續打支國遊戲！咪理佢哋點講！

最後面個幾個例子詞語直頭係夾硬黎
你不如話日本韓國當年都係參考漢字，所以都係匪語
越南又係秦人後代，所以係支那人啦
寫依篇文條撚樣一係個腦裝屎，一係就弱智藍絲借啲意宣揚大家離唔開中国，希望你咪撚再寫文害人，on9仔

語言從來互相影響
啱用順口就會有人就攞嚟用
所有抵抗都係徒勞

但佢哋嘅所謂權威由始至終都只係得陳雲呢條傻鳩
有班友就係鍾意拎住自己想要嘅標準，去強逼人哋唔准用某啲字
例如機界原種呢條傻閪大力倡議要用手提電話，唔可以用手機
要用叉電，唔可以用充電
見過最好笑嘅係，你唔用得書面語，淨係可以打口語
邊個用邊個就係五毛、支那人

//「反對匪語係因為我哋崇優！」

有人認為「匪語」可恨係在於佢係劣質詞語。例如係字義唔可以推敲出意思、無謂嘅縮略、音譯等等。

好似話「小三」根本就睇唔出「第三者」嘅意思。但係我即時就諗起下面呢間舖頭。呢間嘢你唔係叫「七仔」㗎咩？仲有「三仔」「四仔」呢？如果你用「崇優」去排拒一堆詞，噉係咪每一個詞我哋都會檢驗？「士多啤梨」「麥記」「士巴拿」係咪要避開晒佢呢？//

排斥有錯咩？

排斥外來用詞係正常現象，我每次聽到「我想喝 water」同「xiexie／些些」個心都有少少骾住骾住。問題係「外來」條線係咪用「清單」去劃？「匪語」嘅概念，問題在於佢嘗試定義「乜嘢係外來」。話明係「外來」嘅嘢，即係唔使大家控制。大家係咪好想自己寫嘅一字一句，都要同其他語言去比較，確保兩者唔同先至用呢？

劃線係一個「Purism」嘅做法。粵語同周圍語言好多交流，詞彙來源豐富，「純粵語」唔存在，上面已經指出有啲最常用嘅粵語詞都可能係直接借用北方話；若果你平日唔係用粵文，而係用「中文書面語」，噉唔受北方話影響嘅「書面語」根本就唔存在。排除啲乜嘢好？非粵語成份？北方話？太過北方話嘅成份？共產黨嘅用語？劣質中文？
白血球可以幫你抵抗入侵，但係佢認唔出乜嘢係外來，乜嘢都排除，佢就會變咗做癌細胞。

……

語言嘅載體係人，個個都識行識走。幾高嘅圍牆都擋唔住人同人之間嘅交流。當年未有推普機，電話都未發明，透過粵劇就已經將一堆「劇棚官話」帶咗入粵語。有得上網之後，語言嘅交流只會更加頻繁，起幾高嘅牆都擋唔住：何況喺網路世界你連牆都起唔到。

看待「匪語」，係一個定義自己嘅問題。正所謂 you are what you eat，你寫嘅嘢反映嘅就係你嘅生活圈，你自己嘅語言文化。詞語就好似你體內嘅細胞。你日常係唔需要有意識噉揾出邊粒細胞係你。你平日係睇開香港嘢，同返香港人相處，噉一個詞語外來與否，應該唔使人教你分。你用得嘅就唔係匪語，除非你覺得自己係匪啦。

如果噉樣都唔夠⋯⋯

再徹底啲嘅方法，就係建立粵文嘅文化圈。我哋用粵文書寫，面向世界，自然就唔會俾單一語言影響咗我哋嘅發展啦。

先唔講匪語既問題
而家關正字乜事？錯字就係錯字既啦
利申，覺得某啲字少咗個口字邊其實都還好，最大問題係錯別字，例如：戴/帶，做/造

粵文冇正字，寫正字咪又係搬返本「華夏正統」嘅說文解字出嚟講「來源」，幾廿歲人寫幾隻字都驚俾中文老師屌不如死撚咗佢算啦

你講咩，你意思係三仔四仔士多啤梨麥記士巴拿全部係劣質詞語？

佢（文章作者）意思係無論你用咩標準去定義「劣質詞語」，都總會有一啲詞係你唔想exclude但又exclude咗

點exclude左呀？另一個睇法會唔會係嗰啲詞我哋覺得好先會一路用呀？

抗拒中國用語有好多理由，祟優只係其中一個，佢就攞呢樣嚟概括晒？因為劣而排拒有咩問題？好似「人流」呢啲明知劣都照用呀？

呢個 waan2 音話唔定係官話「玩兒」借入嚟粵語
佢真係唔識㗎喎

作者：因為係唔係匪語好難分，冇準則，所有排拆外來語嘅都係癌細胞。我同你講唔好乜都用打造，有大把更準確嘅可以用，你就同我講準唔準確冇準則，唔好做語言獵巫

真係goodest logic，九唔搭八

佢冇叫你用，你撳入去睇下佢張flow chart先屌啦……

Post 埋畀你：

我覺得視乎你日常生活用果陣，你會唔會覺得on9....唔一定關嚮邊度起源事。

你如果現實生活講"亞太區有一天會成為亞太區"我一樣覺得你有精神病。

佢係冇叫我用，佢係叫人唔好叫人唔好用丫嘛，咁呢張圖有咩關係呀

另外，張圖第一個問題，佢係咪就係定義緊咩叫匪語？

文中已經講咗：

正所謂 you are what you eat，你寫嘅嘢反映嘅就係你嘅生活圈，你自己嘅語言文化。詞語就好似你體內嘅細胞。你日常係唔需要有意識噉揾出邊粒細胞係你。你平日係睇開香港嘢，同返香港人相處，噉一個詞語外來與否，應該唔使人教你分。你用得嘅就唔係匪語，除非你覺得自己係匪啦。

即係，如果你一直都生活喺香港，香港冇人用，你就自然唔會用，唔需要專登搵啲標準嚟區分咩係「匪語」

照樓主咁講
支那周邊國家既“去漢文化”
係無用既

「分化」都係共產黨用語嚟，班粵文獵巫大師應該去捉分化撚同不分化撚先

השימוש בסינים יכול לעזור להפיץ את התרבות של סין, לומר לא לסין